% Created 2018-11-27 mar 19:03
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda, Daniel Méndez}
\date{\textit{<2018-08-14 mar>}}
\title{Clases en programación Orientada al Objeto}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda, Daniel Méndez},
 pdftitle={Clases en programación Orientada al Objeto},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orga30d83a}

A lo largo del curso hemos sido capaces de utilizar las principales estructuras de datos
que se encuentran disponibles en el lenguaje \textbf{python}. Cuando en algún momento se requiere
una flexibilidad mayor en las posibilidades que otorgan nuestras estructuras de datos
comunes, otro horizonte se abre camino con los \textbf{objetos} que se pueden crear a partir
de una definición programática llamada \textbf{clase}.

\begin{minted}[]{python}
class MiClase:
    def __init__(valor, *args, **kwargs):
        self.numero = valor
        self.identidad = args[0]
        self.control = kwa# en cm cúbicos
volumen_cabeza = 30
peso_cabeza = volumen_cabeza*self.densidades.get(self.cabeza)
# en cm
radio = 2
# en cm cúbicos
volumen_mango = self.largo*2*math.pi*radio**2
peso_mango = volumen_mango*self.densidades.get(self.mango)
return peso_cabeza+peso_mangrgs.get('control', None)
\end{minted}

De manera más concreta, una clase permite la \textbf{creación de objetos},
cuando es ocurre se crea una \textbf{instancia de chttps://tasktools.readthedocs.io/en/latest/lase}

\(creacion de objeto <==> instancia de clase\)

Una clase se compone de \textbf{atributos} y \textbf{métodos}, los \textbf{métodos}
son \textbf{funciones de instancia de clase(self)} o \textbf{funciones de clase(cls)}, 
dependiendo la definición que usemos.

\(clase = {atributos, métodos(tipo, argumentos)}\)

La implementación de una clase comprende una serie de etapas que
nos llevarán a definir


\subsection{Proceso de diseño e implementación de una Clase.}
\label{sec:org050cfe2}

Un ejemplo más claro, supongamos que necesitamos una serie 
de objetos \textbf{martillo}, con distintas características.

El objetivo es mostrar los distintos martillos posibles
de un inventario y su peso para posibles traslados.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/martillo.jpg}
\caption{\label{fig:org5bd2923}
Partes de un martillo}
\end{figure}


\subsubsection{Requerimientos}
\label{sec:org6a244c1}

Se observa lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Tiene un mango

\item Tiene una cabeza

\item Tiene un peso que es la suma de mango y cabeza.
\end{itemize}

\subsubsection{Observaciones de diseño}
\label{sec:org734efb0}

Definimos algunas limitaciones al problema:

\begin{itemize}
\item El modelo de la cabeza es único

\item El mango puede tener un largo variable entre 20 y 40cm.
\end{itemize}

\subsubsection{Características de implementación}
\label{sec:org643cf8d}

Lo que nos permite concluir, para la implementación:

\begin{itemize}
\item Se debe revisar el material de cada componente

\item Al crear un nuevo martillo se debe calcular el peso

\item Para calcular el peso debemos conocer la densidad del
\end{itemize}
material y el volumen, luego sumar los pesos de ambas partes.

\begin{itemize}
\item Me interesa tener una representación en texto del nuevo
\end{itemize}
martillo.

\subsubsection{Implementación}
\label{sec:orgc4bc9f3}

La clase \textbf{Martillo} tendrá las siguientes propiedades:

\begin{enumerate}
\item Cabeza, el material de la cabeza

\item Mango, el material del mango

\item Largo, el largo del mango

\item Un diccionario de material-densidad
\end{enumerate}

La clase \textbf{Martillo} tendrá al menos los siguientes métodos:

\begin{enumerate}
\item Inicialización

\item Representación en texto

\item Cálculo del peso

\item Retorno de las propiedades del martillo \{peso, cabeza, mango\}

\item Un método de clase que retorna las densidades

\item Un método de clase que permite agregar nuevo material con su densidad
\end{enumerate}


\subsection{El código que implementa la clase \textbf{Martillo}}
\label{sec:orgd8e7d33}

La clase \textbf{Martillo} se debe implementar en un archivo python,
y si se desea llamar o utilizar en algún programa específico
se debe empaquetar en un módulo (ver \textbf{nivel 2, sesión 2} al final).

Una posible representación de la \textbf{clase Martillo} sería:

Se declara el inicio de la clase y se define método
de inicialización.

\begin{minted}[]{python}
class Martillo:
    """
    Nos permite crear objetos martillo
    """
    mango = "madera"
    largo = 25
    cabeza = "acero"
    def __init__(self, mango, largo, cabeza):
        """
        Es el método de inicialización
        """
        self.mango = mango
        self.largo = largo
        self.cabeza = cabeza
\end{minted}

Se define el método que permite calcular el peso del objeto,
a la vez que se define un diccionario de densidades por tipo
de material a nivel de clase, también agregando la línea
de cálculo del peso en la inicialización, a la vez que 
se hacen las verificaciones de ajustes de diseño (asserts).

\begin{minted}[]{python}
import math

class Martillo:
    """
    Nos permite crear objetos martillo
    """
    densidades = {
        'madera': 1,
        'acero': 50,
        'aluminio':15,
        'goma': 20,
    }
    mango = "madera"
    largo = 25
    cabeza = "acero"

    def __init__(self, mango, largo, cabeza):
        """
        Es el método de inicialización
        """
        assert mango in self.densidades, "El material escogido para el mango no es valido"
        self.mango = mango

        assert largo>=20 and largo<=40, "El largo debe ser entre 20 y 40cm"
        self.largo = largo
        assert cabeza in self.densidades, "El material para la cabeza no es válido"
        self.cabeza = cabeza
        self.peso = self.calcula_peso()

    def calcula_peso(self):
        # gramos por cm cúbico
        # en cm cúbicos
        volumen_cabeza = 30
        peso_cabeza = volumen_cabeza*self.densidades.get(self.cabeza)
        # en cm
        radio = 2
        # en cm cúbicos
        volumen_mango = self.largo*2*math.pi*radio**2
        peso_mango = volumen_mango*self.densidades.get(self.mango)
        return peso_cabeza+peso_mango

\end{minted}

También nos interesa conocer la representación del objeto en dos modos: \textbf{string} y 
una serie de objetos que permitan reconstruir el mismo objeto.

\begin{minted}[]{python}

def __str__(self):
    """
    Retorna la representación en string
    del martillo
    """
    return "Mango de %s con cabeza de %s, con peso %s gr" %(self.mango,
                                         self.cabeza,
                                         self.peso)



def __repr__(self):
    """
    Retorna la representación en string
    del martillo
    """
    # zip aparea dos iterables de la misma cantidad elementos
    # dict transforma la lista de pares a diccionario
    # la primer tupla seran llaves, la segunda los valores
    result = dict(zip(("mango","cabeza","largo","peso"),
            (self.mango, 
             self.cabeza, 
             self.largo, 
             self.peso)))
    return json.dumps(result)

\end{minted}

A continuación se definen aquellos métodos que, con el \textbf{decorador}
\textbf{@property} se pueden utilizar como propiedades del objeto.

Un \textbf{decorador} es una operación que realiza el lenguaje en que le
aplica alguna función o característica al método que envuelve(lo que
está debajo)

Click en \href{https://www.youtube.com/watch?v=c9J7FHLjBds}{Aclárame la pelicula}

\begin{minted}[]{python}
@property
def get_peso(self):
    return self.peso

@property
def get_cabeza(self):
    return self.cabeza

@property
def get_mango(self):
    return (self.mango, self.largo)
\end{minted}

Por último se definen los métodos de clase, utilizando 
la llamada al objeto \textbf{cls} y el decorador \textbf{@classmethod}.

\begin{minted}[]{python}
@classmethod
def get_densidades(cls):
    return cls.densidades

@classmethod
def add_densidad(cls, material, densidad):
    # verificar que densidad sea número
    # verificar que material sea string
    assert type(material)==str, "El material debe ser un nombre"
    assert densidad.is_digit(),"La densidad debe ser un valor numérico"
    cls.densidades.update({material:float(densidad)})
\end{minted}


\subsubsection{Pruebas de la nueva clase, ¿funcionará?}
\label{sec:org0d630c6}

Desde la \textbf{shell} de python, revisar que nuestra nueva clase opere
correctamente, o ejecutando \textbf{uso\(_{\text{martillo.py}}\)}

\begin{minted}[]{python}
from ejemplo1 import Martillo

# Se usa el método de clase, sin crear una instancia
print("Las densidades de los materiales de un martillo son:")
print(Martillo.get_densidades())

Martillo.add_densidad('plástico', 30)

print("Las densidades de los materiales de un martillo son:")
print(Martillo.get_densidades())

# Se crea la instancia
m=Martillo("madera",20,"acero")
print("**********")
print(repr(m))
print(str(m))

# Se llaman distintos métodos
print("El peso del martillo es %f" %m.get_peso)

print("La cabeza es de %s" %m.get_cabeza)
print("El mango es de  %s y largo %s" %m.get_mango)


print("="*30)
print("Errores provocados:")
print("="*30)

m2=Martillo("plástico",20,"acero")
m3=Martillo("madera",60,"acero")
m4=Martillo("madera",20,"oro")
\end{minted}

Por último, una forma de debugguear y detectar los puntos
de error o \textbf{bugs}, además de usar prints es usar \textbf{pdb} .

\begin{minted}[]{bash}
python -m pdb uso_martillo.py
#
>>next
\end{minted}

\subsection{Tareas}
\label{sec:org49d27b1}

\subsubsection{Construir nueva clase Hoz}
\label{sec:orga1ff0d2}

La clase Hoz tiene dos componentes:

\begin{itemize}
\item Mango

\item Hoja
\end{itemize}

La hoja puede ser de 3 tipos \{chica, mediana, grande\}, cada una de estas
tiene un molde de volumen \{20,40,60\} cm cúbicos.

\begin{itemize}
\item Crear la clase Hoz, con representación en texto, cálculo de
\end{itemize}
peso, y las propiedades similares a Martillo.

\begin{itemize}
\item Crear un método adicional que, para cierta Hoz, entregue un objeto
\end{itemize}
Martillo del mismo peso. ¿Existirá una función que permita establecer
la relación?

\subsubsection{Trabajar con datos desde archivos}
\label{sec:org84fbffa}

En la carpeta \textbf{ejercicios} se encuentran dos archivos csv, que son tablas
de materiales (id,material) y martillos (id,mango,largo,cabeza).

Se requiere lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Utilizar todo lo que ya sabe (diccionarios, listas, conjuntos,
\end{itemize}
csv, lectura y escritura de archivos, definición de funciones, etc)

\begin{itemize}
\item Utilizar la clase Martillo

\item Empaquetar la clase Martillo y la clase Hoz, en un módulo instalable, instálalo.
\end{itemize}
¿Qué nombre recomiendas para el módulo?

\begin{itemize}
\item Copiar los archivos de las tablas a tu carpeta de ejercicios.

\item Realizar un script que lea estos archivos y cree nuevas instancias
\end{itemize}
de martillo por cada línea

\begin{itemize}
\item Imprimir en pantalla la representación en texto de cada martillo

\item Mostrar un mensaje cuando la información que se ingresa no permite crear un martillo (utilizar excepciones: try, except, revisar \textbf{sesion 2})

\item Guardar en un archivo csv el peso de cada martillo (id,peso).

\item Sube tu trabajo a un proyecto GIT
\end{itemize}

\section{Definición de Operaciones entre Objetos.}
\label{sec:org4fb5c4f}

Puede ser necesario, cuando definas una clase, que esta tenga
propiedades especiales que le permita realizar operaciones
de comparación, matemáticas o de otro tipo entre objetos
de la misma clase (o familiares). Esto se hace posible mediante
la implementación de \textbf{operadores simbólicos} que nos 
permiten expresar \textbf{simbolicamente} la operación que estamos realizando,
conceptualmente a este ejercicio se le llama \textbf{sobrecarga de operadores}.

\subsection{Comparar y Operar Objetos de una Clase.}
\label{sec:org47979dc}

¿Cómo podemos comparar un Martillo de otro? ¿Podemos conocer el peso
total de un conjunto de martillos simplemente sumando?¿Podemos ordenar por 
tamaño? Esta y otra serie de preguntas que nacen de posibles operaciones
entre objetos se pueden resolver implementando los métodos que nos
posibilitan operar entre ellos. Una buena referencia para
la implementación de estos métodos lo puedes ver en esta \href{https://rszalski.github.io/magicmethods/}{Guía}

\subsubsection{¿Son equivalentes dos Martillos?}
\label{sec:org5d18a5a}

Debería ser una comparación que verificara que cada atributo
sea el mismo entre una instancia y otra, por lo que se debería
comparar entre cada componente de cada objeto.

\begin{minted}[]{python}

def __eq__(self, otro_martillo):
    # activa ==
    misma_cabeza = self.cabeza == otro_martillo.get_cabeza
    mismo_mango = self.mango == otro_martillo.get_mango
    mismo_largo = self.largo == otro_martillo.get_largo
    return misma_cabeza and mismo_mango and mismo_largo

def __ne__(self, otro_martillo):
    # activa not !=
    misma_cabeza = self.cabeza == otro_martillo.get_cabeza
    mismo_mango = self.mango == otro_martillo.get_mango
    mismo_largo = self.largo == otro_martillo.get_largo
    return not misma_cabeza and mismo_mango and mismo_largo

def __lt__(self, otro_martillo):
    # activa <
    return self.peso < otro_martillo.get_peso

def __gt__(self, otro_martillo):
    # activa >
    return self.peso > otro_martillo.get_peso

def __le__(self, otro_martillo):
    # activa <
    return self.peso < otro_martillo.get_peso

def __ge__(self, otro_martillo):
    # activa >
    return self.peso > otro_martillo.get_peso

\end{minted}

\subsubsection{Agregar o restar martillos}
\label{sec:org2d69693}

Si tenemos varios martillos y deseamos tener el peso total,
o bien quitamos alguno, se pueden definir las operaciones (+,-)
para este caso.

\begin{minted}[]{python}
def __add__(self, otro_martillo):
    return self.peso + otro_martillo

def __sub__(self, otro_martillo):
    return self.peso - otro_martillo
\end{minted}

\subsubsection{Reflexión sobre estos métodos simbólicos o mágicos.}
\label{sec:org0d73dab}

La implementación en una clase de estos métodos solo será necesaria
si tiene sentido hacerlo. En el caso de Martillo hay operaciones
que no tienen sentido, como multiplicar un martillo con otro, por
lo tanto no se implementa.

\subsubsection{¿Es posible usar un martillo como llave de un diccionario?}
\label{sec:orgf2a6c58}

Si, para eso es necesario otorgarle la propiedad \textbf{hashable}, escribiendo
el método mágico que habilita tal característica. Es decir, el computador
crea un número específico para el conjunto de parámetros que definen
específicamente un objeto en particular.

\begin{minted}[]{python}
def __hash__(self):
    return hash((self.mango, self.largo, self.cabeza))
\end{minted}


\subsection{Métodos sencillos para definir clases.}
\label{sec:orgfe03933}

Existen algunas herramientas que permiten crear clases con
las propiedades y métodos ya estudiados de manera muy sencilla, utilizando
algunos decoradores especiales para la creación de clases genéricas.

Se recomienda ver el video tutorial de \href{https://www.youtube.com/watch?v=COMRNKAVesI}{Easier Classes: Python Classes Without All the Cruft}

En base a la definición de un par de métodos, se infiere el resto.

\begin{minted}[]{python}
from functools import total_ordering

"""

http://en.wikipedia.org/wiki/Total_order

For pair of items from a set,  (that's the total)
if  a <= b  and  b <= c  then  a <= c  (part of the order)
if  a <= b  and  b <= a  then  a compares the same as b, a == b, (the
other part of the order)

"""

@total_ordering
class Student:
    def __init__(self, lastname, firstname):
        self.firstname = firstname
        self.lastname = lastname
    def __eq__(self, other):
        return ((self.lastname.lower(), self.firstname.lower()) ==
                (other.lastname.lower(), other.firstname.lower()))
    def __lt__(self, other):
        return ((self.lastname.lower(), self.firstname.lower()) <
                (other.lastname.lower(), other.firstname.lower()))


student1 = Student("Bond","James")
student2 = Student("Haddock","Captain")

# Where are these coming from?
print(student2 > student1)  # True
print(student2 >= student2) # True
print(student2 != student1) # True

\end{minted}


\subsection{Ejercicio grupal: Números a Palabras}
\label{sec:org5617fd2}

Vamos a crear una clase que a la que le entreguemos un número entero y 
nos devuelva el nombre del número en palabras.

Para eso será necesario analizar el número según la cantidad 
de cifras, etc.

Se contempla un diccionario con el vocabulario específico
que permita convertir números a palabras.

Se implementará la sobrecarga de operadores.

\subsubsection{Declaración de clase y métodos iniciales.}
\label{sec:org1afe9b1}

Al crear una nueva instancia de \textbf{Nombre\(_{\text{Numero}}\)} se declara 
la existencia de una serie de estructuras de datos simples
(diccionarios) y se ejecuta el algoritmo que realiza el análisis
sobre el número ingresado.

\begin{minted}[]{python}
import math
import os
import sys

class Nombre_Numero:

    "Almacena las caracteristicas de un numero"

    #numero
    #levels niveles
    #L_nr numero de caracteres
    #N_dicc numero por niveles
    #nombre nombre
    #Nom_levels nombres por nivel
    #Nom_value_level nombres de valor por nivel

    def __init__(self, numero):
        self.numero = numero
        self.N_dicc = {}
        self.nombre = {}
        self.Nom_levels = {}
        self.Nom_value_level={}
        self.Name_Total = ''
        self.get_names()

    def get_names(self):
        self.getLevels()
        self.getNum_by_level()
        self.getLevelNames()
        self.getValuesName()
        self.numero
        self.N_dicc
        self.Nom_levels
        self.Nom_value_level
        self.getName_Total()   
\end{minted}

\subsubsection{Obtener los niveles}
\label{sec:orgb4931b9}

Se trabaja el número como string, una serie de caracteres. Se
considera el largo y por cada tres cifras se obtiene un nuevo nivel.

\begin{minted}[]{python}
def getLevels(self):
    self.str_nr = str(self.numero)
    self.L_nr = len(self.str_nr)
    self.levels = int(math.ceil(float(self.L_nr)/3))
\end{minted}

\subsubsection{Obtener el número por cada nivel.}
\label{sec:org654896c}

Se carga en un diccionario el número que corresponde a cada nivel
del número original.

\begin{minted}[]{python}
def getNum_by_level(self):
    levels = self.levels
    L_nr = self.L_nr
    N_dicc = {}
    for i in range(0,levels):
        a = L_nr -3*(i+1)
        b = L_nr - 3*i
        if ( a < 0):
            a = 0
        N_dicc.update({i:int(self.str_nr[a:b])})
    self.N_dicc.update(N_dicc)
\end{minted}

\subsubsection{Por cada nivel, obtener el nombre en palabras.}
\label{sec:org1fae9c8}

Cada nivel en número tiene un nombre en particular, dependiendo
del nivel que corresponda. Es el nivel, no el número específico
que corresponde al nivel.

\begin{minted}[]{python}
def getLevelNames(self):

    levels = self.levels

    if levels == 2:
        self.Nom_levels.update({1: "mil"})

    elif levels == 3:
        self.Nom_levels.update({1: "mil"})

        if   self.N_dicc[2] == 1:
            self.Nom_levels.update({2:"millón"})
        elif self.N_dicc[2] > 1:
            self.Nom_levels.update({2:"millones"})

    elif levels == 4:

        self.Nom_levels.update({1: "mil"})

        if   self.N_dicc[2] == 1:
            self.Nom_levels.update({2:"millón"})
        elif self.N_dicc[2] > 1:
            self.Nom_levels.update({2:"millones"})

        if   self.N_dicc[3] == 1:
            self.Nom_levels.update({3:"billón"})
        elif self.N_dicc[3] > 1:
            self.Nom_levels.update({3:"billones"})
\end{minted}

\subsubsection{Por cada número, obtener el nombre.}
\label{sec:org89fdd40}

Este es el método más largo ya que hace un análisis granular
de cada número y otorga el nombre al número.

\begin{minted}[]{python}
def getValuesName(self):
    #3 character value
    Numeric_Names = {
        0: 'cero',
        1: 'uno',
        2: 'dos',
        3: 'tres',
        4: 'cuatro',
        5: 'cinco',
        6: 'seis',
        7: 'siete',
        8: 'ocho',
        9: 'nueve',
        10: 'diez',
        11: 'once',
        12: 'doce',
        13: 'trece',
        14: 'catorce',
        15: 'quince',
        16: 'dieciseis',
        17: 'diecisiete',
        18: 'dieciocho',
        19: 'diecinueve',
        20: 'veinte',
        21: 'veintiuno',
        22: 'veintidos',
        23: 'veintitres',
        24: 'veinticuatro',
        25: 'veinticinco',
        26: 'veintiseis',
        27: 'veintisiete',
        28: 'veintiocho',
        29: 'veintinueve',
        30: 'treinta',
        40: 'cuarenta',
        50: 'cincuenta',
        60: 'sesenta',
        70: 'setenta',
        80: 'ochenta',
        90: 'noventa',
        100: 'ciento',
        200: 'doscientos',
        300: 'trescientos',
        400: 'cuatrocientos',
        500: 'quinientos',
        600: 'seiscientos',
        700: 'setecientos',
        800: 'ochocientos',
        900: 'novecientos',
    }
    Lv = self.levels
    for i in range(0,Lv):
        unidad = 0
        decena = 0
        centena = 0
        decena_unidad=0
        centenas=0
        nombre_centena_decena_unidad= ''
        str_nr_i=''
        #obtengo string de numero por nivel y lo giro
        str_nr_i = str(self.N_dicc[i])[::-1]
        #largo del string
        l_nr_i   = len(str_nr_i)
        #separar cada caracter
        for j in range(0,l_nr_i):
            if j == 0:
                unidad = int(str_nr_i[0])
            elif j == 1:
                decena = int(str_nr_i[1])
            elif j == 2:
                centena = int(str_nr_i[2])
                #en caso de ser menor segundo caracter a 2
            decena_unidad = decena*10 + unidad
            centenas = centena*100
            #unir el segundo y tercero para obtener el nombre
        if  decena_unidad <= 30:
            nombre_decena_unidad = Numeric_Names[decena_unidad]
            #si es superior se une a un 0, para obtener la decenas
            #poner 'y' valor de unidad
        elif decena_unidad > 30:
            nombre_decena_unidad = Numeric_Names[int(decena)*10]+\
                " y "+Numeric_Names[int(unidad)]
            #si existe primer caracter, ponerle 00 y obtener los cientos
            #luego juntar con valores de decenas
        #Centenas
        if centena == 0:
            nombre_centena_decena_unidad = nombre_decena_unidad
        elif centenas  == 100 and decena_unidad == 0:
            nombre_centena_decena_unidad = "cien"
            #retornar el nombre completo del valor
        elif centenas >= 100 and decena_unidad > 0:
            nombre_centena_decena_unidad = Numeric_Names[centenas]+\
                " "+nombre_decena_unidad
            #Poner nombre a cada valor de nivel
        self.Nom_value_level.update({ i: nombre_centena_decena_unidad})

\end{minted}


\subsubsection{Unificar los nombres de cada nivel a todo el número}
\label{sec:org2158655}

Es el paso final y consiste en unir los nombres de cada nivel de 
manera coherente.

\begin{minted}[]{python}
def getName_Total(self):
    Lv = self.levels
    N_dicc = self.N_dicc
    Name_Level = self.Nom_levels
    Value_Name_Level = self.Nom_value_level
    Name_Total=''
    a_name = ''
    b_name = ''
    c_name = ''

    for i in range(0,Lv):
        if i == 0:
            if Lv == 1  and N_dicc[i] == 0:
                a_name = Value_Name_Level[i]
            elif Lv > 1 and N_dicc[i] == 0:
                a_name = ''
            elif Lv >= 1 and N_dicc[i] > 0:
                a_name = Value_Name_Level[i]
            self.nombre.update({i:a_name})
        elif i == 1:
            if Lv >= 2 and N_dicc[i] == 0:
                b_name = ''
            elif  Lv >= 2 and N_dicc[i] ==  1 :
                b_name = Name_Level[i]
            elif   Lv >= 2 and N_dicc[i] >  1 :
                b_name = Value_Name_Level[i]+" "+Name_Level[i]
            self.nombre.update({i:b_name})
        elif i >= 2:
            if Lv >= 3 and N_dicc[i] == 0 :
                c_name = ''
            elif Lv >= 3 and N_dicc[i] ==  1 :
                c_name = "un " + Name_Level[i]
            elif Lv >= 3  and N_dicc[i] >  1 :
                c_name = Value_Name_Level[i]+" "+Name_Level[i]
            self.nombre.update({i:c_name})

    for j in list(reversed(list(self.nombre.keys()))):
        Name_Total += self.nombre[j]+" "
    self.Name_Total=Name_Total.rstrip()
    self.Name_Total=self.Name_Total[0].upper()+self.Name_Total[1:]
\end{minted}

\subsection{Tareas.}
\label{sec:orgaab67c1}

\subsubsection{Definir operadores a \(Nombre\_Numero\)}
\label{sec:orgd2ea57d}

1.- Ahora que ya sabemos de que se trata la clase \(Nombre\_Numero\) será necesario
definir algunos operadores que nos permitan relacionar estos objetos.

\begin{itemize}
\item Equivalencia (==)
\item Mayor y Menor que (>,<)
\item Suma y resta (+,-)
\item Multiplicación (*)
\end{itemize}

\subsubsection{Números decimales a palabras.}
\label{sec:orga80ff90}

1.- Implementar una clase que ocupe \(Nombre\_Numero\), pero que además
considere el \textbf{punto} y los números decimales, ¿Qué nombre tendrían los
siguientes números?

\begin{itemize}
\item 3.14567
\item 2.76441
\item -2304.3434
\end{itemize}

2.- Implementar los operadores simbólicos, incluyendo división

\begin{itemize}
\item División (/)
\end{itemize}

\subsubsection{De palabras a números}
\label{sec:orgbe1327f}

1.- Escribir una clase en la que le entregues un número en 
palabras y te entregue la cifra.

Para eso se recomienda:

\begin{itemize}
\item Uso de diccionario con nombres a números

\item Uso de diccionario con un vocabulario y posibles combinaciones

\item Revisar que en el texto ingresado no tenga palabras
\end{itemize}
fuera de nuestro "vocabulario"

\begin{itemize}
\item Concatenar strings y convertir a número

\item Operar entre objetos.
\end{itemize}

\subsubsection{Implementar verificación de RUT.}
\label{sec:orge032435}

1.- Verificar que un RUT sea válido. Tener en cuenta que cada RUT
es un número único y contiene un dígito verificador.

El algoritmo debe implementarse teniendo en cuenta el \textbf{Módulo 11}, explicado
en \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Rol\_\%C3\%9Anico\_Tributario}{Wikipedia}

\section{Polimorfismo}
\label{sec:org2384a1c}

Es una de las características que se desprende de la \emph{Programación Orientada a al
 Objeto}, en la cual se hace posible aumentar la flexibilidad de una operación o
 procedimiento que contemple el uso de diferentes objetos según el caso, pero la
 funcionalidad invocada sea la misma.

Es decir, tenemos las clases \emph{Martillo} y \emph{Hoz}, ambas con el método
\textbf{calcular\(_{\text{peso}}\)}, si ocupamos indistintamente instancias de ambas clases y usamos
ese método, estamos frente a esta característica.  

Desde otro punto de vista, un conjunto de objetos que son capaces de responder
al mismo mensajes presentan \textbf{polimorfismo} frente al mensaje o acción.

En el caso de \textbf{Python} es muy útil definir los métodos integrando de listas
desempaquetadas \textbf{*args} y diccionarios desempaquetados \textbf{**kwargs}.

\begin{minted}[]{python}
import sys
from termcolor import colored, cprint

class Normal:
  def __init__(self, signo, cantidad):
    self.signo = signo
    self.cantidad = cantidad

  def imprimir(self, mensaje):
    print(self.signo*self.cantidad)
    print(mensaje)
    print(self.signo*self.cantidad)

class Rojo:
  def __init__(self, signo, cantidad):
    self.signo = signo
    self.cantidad = cantidad

  def imprimir(self, mensaje):
    cprint(self.signo*self.cantidad, 'red')
    cprint(mensaje, 'red')
    cprint(self.signo*self.cantidad, 'red')

class Azul:
  def __init__(self, signo, cantidad):
    self.signo = signo
    self.cantidad = cantidad

  def imprimir(self, mensaje):
    cprint(self.signo*self.cantidad, 'blue')
    cprint(mensaje, 'blue')
    cprint(self.signo*self.cantidad, 'blue')

class Verde:
  def __init__(self, signo, cantidad):
    self.signo = signo
    self.cantidad = cantidad

  def imprimir(self, mensaje):
    cprint(self.signo*self.cantidad, 'green')
    cprint(mensaje, 'green')
    cprint(self.signo*self.cantidad, 'green')
\end{minted}

Una vez implementadas las clases, las usamos en un pogramita sencillo.

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":
  rojo = Rojo("=",20)
  azul = Azul("#",20)
  verde = Verde("&",20)
  default = Normal("°",30)
  colores = dict(rojo=rojo,verde=verde,azul=azul)
  while True:
    color = input("Selecciona Color {rojo, verde, azul}\n")
    mensaje = input("Ingresa un mensaje, termina con EOF\n")
    if mensaje == "EOF":
      break
    else:
      objeto = colores.get(color, default)
      objeto.imprimir(mensaje)
  rojo.imprimir("Muchas Gracias")
\end{minted}

\section{Herencia de Clase}
\label{sec:orgd70cc61}

Con el fin de lograr un gran factor de \textbf{reutilización} y \textbf{extensibilidad} esta
técnica permite abstraer elementos y funciones en común entre diferentes clases,
de manera tal que se crea una jerarquía de tipos relacionadas mediante herencia.

Esta jerarquía debe partir de lo más general y debe llegar a la definición 
de tipos específicos o casos bien definidos. De esta manera es posible
especializar el uso de las clases creadas.

\subsection{Un Caso Sencillo}
\label{sec:orga3063d2}

Administramos la venta de muebles, tenemos a disposición \textbf{mesas} y \textbf{sillas}, nos
piden que administremos la información de cada uno de los objetos. Vemos que hay
elementos en común, por lo que decidimos escribir una \textbf{clase padre} llamada
\textbf{Mueble} que  contenga los elementos en común de interés.

\begin{minted}[]{python}
class Mueble:
  def __init__(self, *args, **kwargs):				

    tipo=kwargs.get("tipo","mesa") 
    material=kwargs.get("material","madera") 
    origen=kwargs.get('origen',"Chile") 
    empresa=kwargs.get('empresa',"Retromadero") 
    codigo_id=kwargs.get('codigo_id',"ABC")

    self.tipo = tipo
    self.material = material
    self.origen = origen
    self.empresa = empresa
    self.codigo = codigo_id
\end{minted}

Luego, debido a que cada tipo de mueble tiene características específicas a su
diseño, decidimos escribir las clases \textbf{Mesa} y \textbf{Silla} para que podamos
gestionar la información en particular de ellas.

Importante a tener en cuenta el uso de \textbf{super()} que nos permite ejecutar
el método de la clase padre, de la que heredamos.

\begin{minted}[]{python}
class Mesa(Mueble):
  def __init__(self, *args, **kwargs):

    altura = kwargs.get('altura', .8)
    material = kwargs.get("material","Pino") 
    origen = kwargs.get("origen","Chile") 
    empresa=kwargs.get("empresa", None)
    codigo=kwargs.get("codigo","3M3") 
    tipo=kwargs.get("tipo","Comedor")
    patas=kwargs.get("patas",4)

    if empresa:
      data = dict(tipo="mesa", 
          material=material, 
          origen=origen, 
          empresa=empresa, 
          codigo_id=codigo)
    else:
      data = dict(tipo="mesa", 
          material=material, 
          origen=origen, 
          codigo_id=codigo)
    # llamamos init de Mueble
    super().__init__(*args, **data)
    self.altura = altura
    self.tipo = tipo
    self.patas=patas

class Silla(Mueble):
  def __init__(self, *args, **kwargs):

    altura = kwargs.get('altura', .6)
    material = kwargs.get("material","Pino") 
    origen = kwargs.get("origen","Chile") 
    empresa = kwargs.get("empresa", None)
    codigo = kwargs.get("codigo","3M3") 
    tipo = kwargs.get("tipo","Comedor")
    patas = kwargs.get("patas",4)

    data = object

    if empresa:
      data = dict(tipo="silla", 
          material=material, 
          origen=origen, 
          empresa=empresa, 
          codigo_id=codigo)
    else:
      data = dict(tipo="silla", 
          material=material, 
          origen=origen, 
          codigo_id=codigo)

    super().__init__(*args, **data)
    self.altura = altura
    self.tipo = tipo
    self.patas = patas
\end{minted}

Por último, creamos un script para probar la creación de muebles a manera de
verificar el correcto funcionamiento.

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":

  #mesa
  data_mesa =dict(
      material="Roble",
      empresa="El buen mueble",
      origen="Wallmapu",
      altura=.8,
      patas=3,
      codigo="AM-01")

  mi_mesa = Mesa(**data_mesa)

  #silla

  data_silla = dict(altura=.6,codigo="AS-02")

  mi_silla = Silla(**data_silla)

  print("Origen Mesa %s, Silla %s" %(mi_mesa.origen, mi_silla.origen))
  print("Fabricante Mesa %s, Silla %s" %(mi_mesa.empresa, mi_silla.empresa))
  print("Código Mesa %s, Silla %s" %(mi_mesa.codigo, mi_silla.codigo))

\end{minted}

\subsection{Herencia Múltiple}
\label{sec:orgeb6805d}

Es una característica especial que permite heredar atributos y métodos de un
conjunto de clases diferentes.

A tener en cuenta:
\begin{itemize}
\item El orden en que se realiza la búsqueda sobre las clases padres para obtener un
atributo o bien un método se llama el \textbf{Método de Resolución de Orden}  [MRO],
\item El método MRO de Python es mediante la búsqueda de último en una lista de
izquierda a derecha.
\end{itemize}

El siguiente ejemplo debería ejecutar \{Cero, Segunda, Primera, Tercera\}

\begin{minted}[]{python}
class Cero:
    def __init__(self):
        super(Cero, self).__init__()
        print("Cero")

class Primera:
    def __init__(self):
        super(Primera, self).__init__()
        print("Primera")

class Segunda(Cero):
    def __init__(self):
        super(Segunda, self).__init__()
        print("Segunda")

class Tercera(Primera, Segunda):
    def __init__(self):
        super(Tercera, self).__init__()
        print("Tercera")

# Ver Blog de Guido
# http://python-history.blogspot.com/2010/06/method-resolution-order.html        


if __name__ == "__main__":
  t = Tercera()
\end{minted}


\subsection{Tarea}
\label{sec:org08a17a2}

Poner en práctica el concepto de Herencia, utilizando su módulo de herramientas
que contiene \textbf{Martillo} y \textbf{Hoz}. Crea una clase padre que se defina como
\textbf{Herramienta} que contenga aquellos atributos y métodos comunes a nuestras
primeras dos clases.

Haz \textbf{commit} de las nuevas modificaciones y súbelas a tu repositorio \textbf{gitlab}.

Comparte en el chat el \textbf{link}.

\section{Ejercicio Grupal}
\label{sec:orgc4c0c57}

Este ejercicio consiste en poner en práctica los conceptos de herencia mediante
la implementación de una jerarquía de clases que representen la \textbf{taxonomía del
reino animales}.

El orden o estructura debe llevar lo siguiente:

\(Dominio > Reino > Filo o división > Clase > Orden > familia > Género > Especie\)

Dada la imagen, nos ocuparemos de una rama reducida del árbol filogenético.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./filofgenetica.png}
\end{center}

\begin{description}
\item[{Dominio}] Es la rama más alta de clasificación, se compone de tres grandes
ramas \{Aqueas, Bacterias, Eucariontes\}\}
\item[{Reino}] Clasifica, dentro de la rama \emph{Eucariontes}, al tipo de ser vivo
\{Animal, Fungi, Protista, Plantae\}
\item[{Filo}] Es una forma de agrupar según características generales en común, hay
unas 40 filos
\item[{Clase}] Usa sufijos o prefijos para seres del reino animal, Las subclases
llevan mombres de \{Mammalia, Insecta, Cephalopoda, Becillo,
Mollicutes\}
\item[{Orden}] Dependiendo del organismo, se emplean categorías intermedias. Lo
mismo entre orden y familia. Determina características comunes entre
seres vivos de una clase.
\item[{Familia}] Es una de las categorías más importantes en la clasificación,
agrupa características similares dentro de algún orden.
\item[{Género}] Un grupo de organismos divididos en una o varias especias,
relacionados a través de la evolución.
\item[{Especie}] agrupa a un conjunto de animales de características similares, como
compartir un hábitat, reproducción entre ellos manteniendo mismas
características.
\end{description}

\subsection{Ideas}
\label{sec:orgd742bff}

\begin{itemize}
\item Tomar algunos animales específicos y describirlos.

\item Algunos que tengan en común especie, otros género y así

\item Implementar métodos de clase para definir la ruta de un animal.
\end{itemize}

\subsection{Referencias}
\label{sec:org4a536a3}

\begin{itemize}
\item \href{https://es.calameo.com/read/000694236fd9b6784590f}{Taxonomía}

\item \href{http://tolweb.org/tree/}{Tree of Life Project}

\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Tree\_of\_life\_(biology)}{Wiki Tree of Life}

\item \href{http://www.onezoom.org/life.html}{Treeof life Map}
\end{itemize}

\subsection{Tarea}
\label{sec:orgadcbca2}

Hacer una lista de 100 animales diferentes y mapear sus rasgos utilizando
las clases construidas.
\end{document}
